---
title: Rust
pubDate: 03/03/2023
author: "Nicolas Coulon"
tags:
 - Rust
 - Technique
imgUrl: https://media.discordapp.net/attachments/720610453608333324/1094134650877792336/rust.png
description: La rapidité du C dans un langage moderne
layout: '../../layouts/BlogPost.astro'
type: 'skill'
level: ⭐⭐⭐⭐
---

# Rust
⭐⭐⭐⭐

### Définition

Le langage de programmation Rust est un langage système conçu pour la performance, la sécurité et la fiabilité. Créé en 2010 par Mozilla, Rust a été développé pour répondre aux besoins d'un logiciel système sûr et rapide qui soit également facile à utiliser. Le langage Rust est conçu pour offrir une sécurité de premier ordre aux programmeurs en évitant les problèmes de mémoire et en offrant des fonctionnalités de programmation concurrente, tout en restant assez simple pour être utilisé par des développeurs débutants.

### Contexte professionnel et actualités

Dans le contexte professionnel, Rust est devenu une option populaire pour les projets critiques en termes de sécurité et de performances, tels que les systèmes d'exploitation, les navigateurs Web et les bases de données. Rust a également été utilisé pour créer des applications Web, des jeux-vidéo et des logiciels de machine learning.

Une des principales caractéristiques de Rust est sa gestion de la mémoire. Contrairement à d'autres langages tels que C et C++, Rust utilise une technique appelée "ownership" pour éviter les problèmes de corruption de mémoire. L'approche "ownership" signifie que chaque morceau de donnée en mémoire n'a qu'un seul propriétaire à la fois, évitant ainsi les erreurs de concurrence. De plus, Rust est conçu pour aider les programmeurs à éviter les fuites de mémoire et les problèmes de sécurité liés aux pointeurs nuls.

Rust est également adapté à la programmation concurrente. Le langage fournit des primitives de synchronisation pour gérer la communication entre les threads de manière sûre et fiable. La programmation concurrente est devenue de plus en plus importante pour la création de logiciels modernes qui doivent effectuer plusieurs tâches simultanément.

Enfin, Rust offre des performances élevées. Le langage est compilé, ce qui signifie qu'il est traduit en code machine directement exécutable par l'ordinateur. Cette approche permet à Rust d'offrir des performances proches de celles du langage C, tout en offrant une sécurité accrue.

Un exemple d'utilisation de Rust est Microsoft, qui utilise Rust pour créer des outils de développement de logiciels système pour Windows et Azure. Microsoft a également publié une bibliothèque Rust appelée Rustup, qui facilite l'installation et la gestion des outils de développement Rust.

En termes d'actualités récentes, Rust a connu une augmentation de popularité ces dernières années, avec une croissance significative de la communauté de développeurs et de contributeurs. En 2020, Rust a été classé comme le langage de programmation le plus aimé par les développeurs dans l'enquête annuelle Stack Overflow Developer Survey. En outre, de nombreuses entreprises adoptent de plus en plus Rust pour leurs projets, ce qui montre l'adoption croissante de ce langage dans les milieux professionnels.

### Anecdote

L'utilisation de Rust pour créer un robot Discord peut sembler un choix inhabituel pour certains, mais pour moi, c'était une décision évidente.

Lorsque j'ai commencé à travailler sur un robot Discord, j'ai choisi d'utiliser NodeJS, car le JavaScript était un langage simple que je connaissais bien. Cependant, j'ai rapidement rencontré des problèmes de performances et de stabilité, en particulier lorsqu'il s'agissait de gérer de nombreuses connexions et des tâches concurrentes.

J'ai alors décidé de passer à Java, en pensant que sa puissance et sa capacité à gérer les tâches concurrentes seraient utiles pour mon projet. Mais même avec Java, j'ai rencontré des problèmes de performances et de stabilité, qui ont finalement conduit à des erreurs de mémoire et à des plantages du robot.

C'est alors que j'ai commencé à explorer Rust, qui était un langage que je connaissais moins bien, mais qui avait une réputation de performance et de sécurité. Bien que j'aie eu des difficultés à apprendre la syntaxe et les concepts uniques de Rust au début, j'ai rapidement découvert que Rust était capable de gérer les tâches concurrentes et la mémoire avec une efficacité impressionnante.

En utilisant Rust, j'ai pu créer un robot Discord rapide et fiable, sans les problèmes de performances et de stabilité que j'avais rencontrés avec NodeJS et Java. Rust a également été facile à déployer, avec des outils de développement pratiques comme Cargo qui ont rendu le processus de construction et de distribution de mon robot très simple. [En savoir plus sur ce robot Discord.](https://nagispace.gitlab.io/real/discord-bot/)

### Progression et contexte

En tant que développeur en Rust de niveau intermédiaire-avancé, je suis capable de travailler sur des projets variés et complexes. J'ai acquis une solide compréhension des concepts de base de Rust et je suis capable de créer des programmes de qualité en utilisant le langage.

Au niveau intermédiaire-avancé, je suis capable de concevoir des programmes complets, de créer des bibliothèques simples et de résoudre des problèmes de performance et de sécurité liés au langage. Je suis également à l'aise avec des concepts avancés tels que les macros procédurales, les traits associés et la programmation asynchrone.

Cependant, je suis conscient qu'il y a toujours plus à apprendre et à découvrir en Rust. Je suis intéressé à progresser dans ce langage en explorant des domaines tels que la programmation fonctionnelle, les systèmes distribués, la conception de bibliothèques plus complexes et l'analyse de performance.

Le contexte d'utilisation de Rust est très diversifié et en tant que développeur, j'ai travaillé sur des projets allant des applications Web aux programmes système et en passant par des bots Discord. J'ai également corrigé des problèmes spécifiques à un système d'opération d'une bibliothèque open source afin que cette dernière puisse fonctionner correctement sur mon projet. Quelque soit le contexte, on peut pleinement utiliser toutes les facettes de Rust.

### Mon profil et responsabilités

En tant qu’ingénieur logiciel, j’ai une responsabilité de comprendre et analyser les besoins, de conceptualiser une architecture logiciel, de développer et de documenter. Il est donc de mon devoir de comprendre les différents outils disponibles afin de faire un choix réfléchi lors du développement d’une application. Rust étant un langage relativement nouveau, je suis responsable de la veille technologique pour suivre les évolutions et les mises à jour du langage et pour m'assurer que je suis à jour sur les dernières tendances de l'industrie.

### Vitesse d’acquisition

Lorsque j'ai commencé à apprendre Rust, j'ai immédiatement été attiré par sa simplicité et sa puissance. Bien que Rust soit considéré comme un langage de programmation difficile à apprendre, j'ai trouvé qu'il était facile à comprendre en raison de sa syntaxe claire et concise. J'ai également été impressionné par les fonctionnalités uniques de Rust, telles que la sécurité de la mémoire et la performance élevée.

J'ai commencé par suivre des tutoriels en ligne, en lisant des blogs et le livre officiel pour acquérir les bases de Rust. Ensuite, j'ai commencé à travailler sur des petits projets pour mettre en pratique ce que j'avais appris. 

Grâce à mes efforts, j'ai rapidement acquis une solide connaissance de Rust et j'ai pu l'utiliser pour développer des applications efficaces. Bien que je sois toujours en train d'apprendre et de progresser, je suis confiant dans ma capacité à maîtriser Rust et à continuer à utiliser ce langage pour développer des solutions innovantes.

### Recul et conseils

Au fil de mon parcours en tant que développeur Rust, j'ai pu acquérir un certain recul sur l'apprentissage de ce langage de programmation. Bien que j'aie rapidement appris les bases de Rust et pu développer des applications efficaces, j'ai également rencontré des défis et des difficultés.

Mon premier conseil pour ceux qui souhaitent apprendre Rust est de ne pas se décourager par la complexité apparente du langage. Rust est considéré comme l'un des langages de programmation les plus difficiles à apprendre, mais une fois que vous avez compris ses concepts de base, il peut être très gratifiant de travailler avec.

Je recommande également de vous engager dans des projets pratiques afin de mettre en application les connaissances acquises. En travaillant sur des projets réels, vous pouvez appliquer les concepts de Rust et développer votre compréhension du langage. Cela peut également vous aider à trouver des solutions à des problèmes pratiques et à améliorer vos compétences en résolution de problèmes.

Enfin, je conseille de ne pas avoir peur de demander de l'aide. La communauté Rust est connue pour être très accueillante et prête à aider les nouveaux arrivants. N'hésitez pas à poser des questions, à rejoindre des groupes de discussion et à participer à des forums de développeurs pour obtenir de l'aide et des conseils.

### Avenir

### Projet professionnel, niveau souhaité

En termes de progression, je vise à devenir un expert en Rust en explorant des projets plus complexes et en approfondissant mes connaissances dans les domaines mentionnés ci-dessus. Mon projet professionnel en tant que développeur Rust est de travailler sur des projets innovants et d'utiliser mes compétences pour contribuer à des solutions technologiques avancées. Je suis passionné par le développement de logiciels de haute qualité et la création de solutions performantes, sécurisées et évolutives. Mon objectif est d'utiliser Rust pour créer des applications et des bibliothèques robustes qui répondent aux besoins des utilisateurs tout en restant à la pointe de la technologie. Je suis également intéressé à travailler en collaboration avec d'autres développeurs pour partager mes connaissances et contribuer à des projets open source dans le domaine de Rust. Il est évident que Rust sera un atout très important dans les prochaines années.

### Formations/autoformations

Je ne prévois pas de suivre des formations Rust spécifiques. La veille technologique que je réalise sur Rust me permet déjà d'apprendre de nouvelles fonctionnalités ou encore de m'améliorer.

## Réalisations

- [Création d'un robot Discord](https://nagispace.gitlab.io/real/discord-bot/)
